\documentclass{scrartcl}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %Worttrennung
\usepackage{lmodern}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{relsize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{longtable}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts} % Für das komplexe C
\usepackage{natbib}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr} % Für Kopfzeile
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace} 
\usepackage[version-1-compatibility]{siunitx}
\usepackage[normalem]{ulem} % \sout{}, \uwave{}, \xout{} 
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=0.5cm,bottom=0.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{verbatim}

% Datum
\newcommand{\datum}[1]{\marginpar{#1}}

% Formelnummern mit Kapiteln
\numberwithin{equation}{section}

% Keine Absätze
\setlength{\parindent}{0em}
       
% Abstände
\newcommand{\abs}{\vspace{0.5cm}}

% Neue Farbdefinitionen
\definecolor{text}{rgb}{0, 0.6, 0.8}

\definecolor{1}{rgb}{1, 0.5, 0} %Orange
\definecolor{2}{rgb}{0.3, 0.3, 1} %DBlau
\definecolor{3}{rgb}{0.8, 0.3, 0} %DRot
\definecolor{4}{rgb}{0.6, 0.8, 0.6} %Grün
\definecolor{5}{rgb}{0.7, 0, 1} %Lila
\definecolor{6}{rgb}{0.6, 0.3, 0.3} %Braun


\begin{document}


% Blattgestaltung
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 21}  \\ Protokoll vom 13.06.2016}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Christopher Hasenberg}  \\ Fortgeschrittenen-Praktikum Physik M. Sc.}

\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}


\title{Versuch Nr. 21\\ Optisches Pumpen}
\author{Christopher Hasenberg\\ \small{\textit{christopher.hasenberg@hotmail.de}} \and Dennis van Elten\\ \small{\textit{dennis.vanelten@tu-dortmund.de}}}
\date{Durchführungsdatum: 13.06.2016}
\setcounter{page}{-0} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage

\section{Zielsetzung}
In diesem Experiment soll der Zeeman-Effekt anhand der Rubidiumisotope $^{85}$Ru und $^{87}$Ru untersucht werden. Damit kann dann schliesslich der Landé'sche g-Faktor ermittelt werden. Damit kann dann dann der Isospin der beiden Isotope bestimmt werden. Ein weiteres Ziel ist die Bestimmung der Stärke des Erdmagnetfelds. Zu guter letzt wird noch das Verhältnis der beiden Isotopen ermittelt.  
\section{Theorie}
\subsection{Der Gesamtdrehimpuls und sein magnetisches Moment}
Das magnetische Moment $\mu_J$ und der Gesamtdrehimpuls eines Atoms hängen auf folgende Art miteinander zusammen:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_J = -g_J \mu_B \vec{J}
\end{equation}
Dabei bezeichnet $\mu_B$ das Bohrsche Magneton und $g_J$ den Lande-Faktor. Da der Gesamtdrehimpuls der abgeschlossenen Schalen sich immer zu null aufsummiert, tragen nur die nicht-abgeschlossenen Schalen zum Gesamtdrehimpuls $\vec{J}$ bei. 
\newline
\newline 
Konkret wird der Lande-Faktor für die jeweilige Spinkonfiguration mit der folgenden Formel ausgerechnet:
\begin{equation}
    g_J = \frac{3.0023J(J+1)+1.0023[S(S+1)-L(L+1)]}{2J(J+1)}
\end{equation}
Wird nun ein externes Magnetfeld angelegt, erhält man folgende Wechselwirkungsenergie zwischen magnetischem Moment und dem Feld
\begin{equation}
    U=\vec{\mu}_J \cdot \vec{B}.
\end{equation}
Da das magnetische Moment $\vec{\mu}_J$ um den Vektor $\vec{B}$ präzediert, mittelt sich die senkrechte Komponente heraus. Daher liegt hier eine Richtungsquantelung entlang der parallelen Komponente vor. Damit folgt für die Wechselwirkungsenergie
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        U= M_J g_J \mu_B B \quad M_J \in [-J,-J+1,...,J-1,J]
    \end{aligned}
\end{equation}

\subsection{Kernspin und Hyperfeinstruktur}
Da beide Rubidiumisotope einen Kernspin, der von Null verschieden ist besitzen, beobachtet man bei diesem Versuch eine Aufspaltung der Spektrallinien in die Hyperfeinstruktur. Dabei koppeln Kernspin und Gesamtdrehimpuls zu
\begin{equation}
    \vec{F} = \vec{I}+ \vec{J}  \quad \textrm{,wobei:} F \in [I+J,...,\vert I_J \vert].
    \label{kernspin1}
\end{equation}
Auch hier lässt sich wieder ein Landè-Faktor angeben:
\begin{equation}
    g_F \simeq g_J \frac{F(F+1)+J(J+1)+I(I+1)}{2F(F+1)}
    \label{kernspin2}
\end{equation}
\subsection{Optisches Pumpem}
Durch Bestrahlung mit polarisiertem Licht, lässt sich eine Besetzunginversion der Energieniveaus erreichen. Dieses Verfahren wird als optisches Pumpen bezeichnet. Der folgende Text zieht zur besseren Erläuterung den das Termschem in Abb. \ref{pump1} hinzu. Dabei sind prinzipiell alle Niveauübergänge erlaubt, die die Auswahlregel
\begin{equation}
    \Delta M_J \in[-1,0,+1]
\end{equation}
erfüllen. 
\newpage Die erlaubten Übergänge lassen sich nun klassifzieren:
\begin{itemize}
    \item $\sigma^+$: $\Delta M_J=+1\rightarrow$ rechtszirkulierendes Licht
    \item $\sigma^-$: $\Delta M_J=-1\rightarrow$ linkszirkulierendes Licht  
    \item $\pi$: \hspace{0.2cm}$\Delta M_J=0 \hspace{0.25cm} \rightarrow$ linear polarisiertes Licht
\end{itemize}
Wird nun eine Probe mit $\sigma^+$-Licht bestrahlt, so bewirkt man den Übergang von $^2S_{1/2}$($M_J$=-1/2) nach $^2P_{1/2}$($M_J$=+1/2). Das Niveau $^2S_{1/2}$($M_J$=+1/2) spielt dabei keine besondere Rolle, da es aufgrund der Boltzmann-Verteilung im thermischen Gleichgewicht relativ leer ist. 
\newline
\newline
Sobald der höhere Energiezustand erreicht ist, relaxiert das Atom nach ca. $10^{-8}$\SI{}{s} zurück in die Grundzustände $^2S_{1/2}$($M_J=\pm$ 1/2). Aufgrund der Auswahlregeln ist kein Übergang aus dem $^2S_{1/2}$($M_J$=+1/2) möglich, woraufhin das $^2S_{1/2}$($M_J$=-1/2) leer gepumpt wird. 
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pump1.pdf}
\caption{Mögliche Übergänge bei unterschiedlichen Polarisationen$^1$.}
\label{pump1}
\end{figure}
\subsection{Messprozess}
Die Elektronen werden durch Anregung in ein höheres Energieniveau gebracht. Dabei existieren verschiedene Prozess, die zur Emission von Photonen führen, wenn ein Elektron zurück in den Grundzustand wechselt. 
\newline\newline
Dabei ist als erstes die spontane Emission zu nennen. Dabei gelangt das Elektron ohne äußeres Zutun unter Emission eines Photons in den Grundzustand. Im zweiten Fall handelt es sich um die induzierte Emission. Dabei wird ein Photon eingestrahlt welches die gleiche Energie trägt, die dem Unterschied zwischen den beiden Energieniveaus besitzt. Durch Einstrahlung eines Photons entsthehen auf diese Weise zwei Photonen, die beide die gleiche Energie, Polarisation und Flugrichtung aufweisen. 
\newline
\newline
Da das Matrixelement für die spontane Emission kubisch in der Frequenz ($A_{21}\sim \nu^3$) ist, kann diese bei niedrigen Frequenzen vernachlässigt werden. 

\newpage
Die Übergangsprozesse sind in Abbildung \ref{pump2} graphisch dargestellt.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pump2.pdf}
\caption{Mögliche Übergänge bei unterschiedlichen Polarisationen$^1$.}
\label{pump2}
\end{figure}


\subsection{Einfluss des Magnetfelds}
Der Zeeman-Effekt und damit das optische Pumpen werden erst durch die Anwesenheit eines externen Magnetfelds ermöglicht. Dabei wird die Opazität des Mediums maximeirt, weshalb dies eine Möglichkeit darstellt das natürliche Magnetfeld der Erde zu erfassen. Um es zu kompensieren wird die vertikale Spule so justiert, dass eine möglichst geringe Breite der Linie am Oszilloskop beobachtet wird. 
\newline
\newline
Das in diesem Experiment genutzte Verfahren nutzt ein Hochfrequenzfeld, mit dessen Einsatz eine Besetzungsinversion erzeugt wird. Eine Entleerung des $^2S_{1/2}$ ($M_J=+1/2$)-Niveaus wird durch folgende Konfiguration des Magnetfelds erreicht:
\begin{equation}
    B_m = \frac{4\pi m_0}{e_0 g_j}\nu
    \label{steigung}
\end{equation}
Wie in Abbildung \ref{pump3} schematisch zu erkennen ist, führt dies zu einer Verringerung der Transparenz.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pump3.pdf}
\caption{Transparenz als Funktion des Magnetfelds$^1$.}
\label{pump3}
\end{figure}
\subsection{Der quadratische Zeeman-Effekt}
Wenn man die Übergangsenergie $U_{HF}$ bei steigenden Magnetfeldern betrachtet, erhält man folgende Näherung:
\begin{equation}
    U_{HF} = g_F \mu_B B + g_f^2 \mu_B^2 B^2\frac{(1-2M_F)}{\Delta E_{Hy}}-....
    \label{quad_zeeman}
\end{equation}
Diese Formel beschreibt einen Übergang von $M_F$ nach $M_{F-1}$.

\section{Durchführung des Experiments}
\subsection{Aufbau}
Zuerst wird das Licht der Rubidium-Lampe durch eine Sammellinse fokussiert, bevor es in einen Frequenzfilter eintritt. Danach wird es mithilfe einer Anordnung aus Polarisationsfilter und $\lambda/4$-Plättchen linear polarisiert, woraufhin das Licht in die Dampfzelle gelangt. Um diese Zelle sind Vertikal-, Horizontal-, und Modulationsfeldspulen angeordnet. Nachdem das Licht aus der Dampfzelle austritt, wird es von einer weiteren Linse fokussiert und fällt auf den Photodetektor. Diese ist mit dem Oszilloskop verbunden und ein wichtiges Element dieses Versuchs. Für einen ordentlichen Betrieb der Dampfzelle ist es wichtig diese ca. 1/2 Stunde vor Gebrauch einzuschalten. Die folgende Abbildung \ref{pump4} zeigt den schematischen Aufbau des Experiments.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pump4.pdf}
\caption{Aufbau der Meßapparatur$^1$.}
\label{pump4}
\end{figure}







\newpage
\section{Auswertung}

\subsection{Bestimmung der Horizontalkomponente des lokalen Erdmagnetfeldes}

Zu Beginn soll das horizontale Magnetfeld der Erde ermittelt werden. Bevor dies getan werden kann, muss zuerst das vertikale Magnetfeld mit der Vertikalspule kompensiert werden. Die Spule besitzt eine Wicklungszahl von $N=20$ und einen Radius von $R=\SI{11,735}{cm}$. Eingestellt wurde ein Strom von $I = \SI{227}{mA}$ und damit ein Magnetfeld von $B = \SI{34.8}{\mu T}$. Das Magnetfeld lässt sich über die Helmholtz-Relation
\begin{align}
B = \mu_0 \frac{8}{\sqrt{125}} \frac{I \cdot N}{R}
\end{align}
bestimmen. Nachdem das vertikale Magnetfeld nun kompensiert ist, kann die Horizontalkomponente bestimmt werden. Dafür wird für verschiedene Frequenzen an den beiden Resonanzstellen, die die Rb-Isotope kennzeichnen, die Stromstärke aufgenommen. Letztere wird mittels der beiden horizontalen Spulen eingestellt. Die Daten dieser Spulen sind nachfolgend zusammengefasst.

 \begin{table}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{l l l}
  & Sweep-Spule &  Horizonal-Spule \\
  \hline
  Wicklungszahl $N$ & 11 & 154 \\
  Radius $R$ & \SI{16,39}{cm} & \SI{15,79}{cm}
 \end{tabular}
  \caption{Kenndaten der horizontalen Helmholtzspulen.}
 \end{table}

Aus den gemessenen Stromstärken, die sich jeweils zusammensetzt aus der Stromstärke der Sweep- und Horizontal-Spule, lässt sich mithilfe der Kenndaten das Magnetfeld berechnen. Nachfolgend sind für die beiden Isotope die ermittelten Magnetfelder in Abhängigkeit von der Frequenz tabellarisch dargestellt.

 \begin{table}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{l l l}
  \textrm{f / kHz} & \textrm{$B_{1,hor}$ / $\mu$T} &  \textrm{$B_{2,hor}$ / $\mu$T} \\
  \hline
  100 & 35,24 & 42,42 \\
  200 & 49,60 & 64,03 \\
  300 & 66,02 & 87,92 \\
  400 & 77,84 & 118,65 \\
  500 & 93,61 & 129,45 \\
  600 & 116,62 & 151,06 \\
  700 & 121,95 & 172,29 \\
  800 & 136,14 & 193,51 \\
  900 & 150,98 & 216,88 \\
  1000 & 164,48 & 236,81 
 \end{tabular}
  \caption{Horizontales Erdmagnetfeld in Abhängigkeit der Hochfrequenz.}
 \end{table}

Im Folgenden werden die Ergebnisse der beiden Isotope in ein gemeinsames Diagramm geplottet und deren Fitfunktion $g_1$ bzw. $g_2$ bestimmt. Der Index bezeichnet dabei das Isotop. Zu sehen ist dies auf der nächsten Seite. Der y-Achsenabschnitt stellt dabei die gesuchte horizontale Erdmagnetfeldkomponente dar. \\

Als Funktionen ergeben sich
\begin{align}
g_1(f) = (0,144 \pm 0,003) \frac{\textrm{$\mu$T}}{\textrm{kHz}} \cdot f + (21,956 \pm 2,144) \textrm{$\mu$T}, \\
g_2(f) = (0,214 \pm 0,004) \frac{\textrm{$\mu$T}}{\textrm{kHz}} \cdot f + (23,637 \pm 2,507) \textrm{$\mu$T}.
\end{align}

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{V21_c.png}
	\caption{Graphische Darstellung der horizontalen Magnetfeldkomponenten $B_{1,hor}$ und $B_{2,hor}$ in Abhängigkeit von der Hochfrequenz. Aus der y-Achsenabschnitt lässt sich das horizontale Erdmagnetfeld bestimmen.}
\end{figure}

Damit wurde die Horizontalkomponente für das Erdmagnetfeld bestimmt in der Größe von: 
\begin{align}
B_{1,hor} &= (21,956 \pm 2,144) \textrm{$\mu$T}, \\
B_{2,hor} &= (23,637 \pm 2,507) \textrm{$\mu$T}, \\
\bar{B}_{hor} &= (22,797 \pm 0,841) \textrm{$\mu$T}.
\end{align}

\subsection{Bestimmung der Landé-Faktoren der Rb-Isotope}

Im Weiteren sollen die Landé-Faktoren für die beiden Isotope bestimmt werden. Diese bestimmen sich gemäß der Relation Gl.(\ref{steigung}) und lassen sich aus den Steigungen der im vorherigen Abschnitt gewonnenen Ausgleichsgeraden gewinnen. 
\begin{equation}
B_i = \frac{4 \pi m_e}{e g_F} \nu = m_i \cdot f \leftrightarrow m_i = \frac{B_i}{f}.
\end{equation}
Der Index $i=1,2$ steht für das jeweilige Istotop. Weiterhin stellt die Größe $m_i$ die bereits zuvor erwähnte Steigung dar. Die beiden Steigungen für Isotop 1 und 2 lauten:
\begin{align}
m_1 = (0,144 \pm 0,003) \frac{\textrm{$\mu$T}}{\textrm{kHz}},\\
m_2 = (0,214 \pm 0,004) \frac{\textrm{$\mu$T}}{\textrm{kHz}}.
\end{align}
Die Steigungen enthalten bis auf den Landé-Faktor nur Naturkonstanten. Daher können die Landé-Faktoren bequem berechnet werden:
\begin{align}
g_{F,1} = \frac{4 \pi m_e}{m_1 e} \approx (0,496 \pm 0,010), \\
g_{F,2} = \frac{4 \pi m_e}{m_2 e} \approx (0,334 \pm 0,006).
\end{align}


\newpage
\subsection{Bestimmung der Kenspins der RB-Isotope}

Mit den zuvor berechneten Landé-Faktoren können nun die zugehörigen Kernspins ermittelt werden. Dazu werden die beiden Gleichungen Gl.(\ref{kernspin1}) und Gl.(\ref{kernspin2}) kombiniert. Dann erhält man einen kurzen Ausdruck für den Kernspin:
\begin{equation}
I = J \left( \frac{g_J}{g_F} - 1 \right).
\end{equation}
Während die Größe $g_F$ im vorherigen Abschnitt der Auswertung ermittelt wurde, handelt es sich bei $J$ und $g_J$ um bekannte Größen. Da es sich um Alkalimetalle handelt ist $J = 1/2$ und für Elektronen gilt ungefähr $g_J = 2,0023$. Damit können die Isospins der beiden Isotope ermittelt werden:
\begin{align}
I_1 = J \left( \frac{g_J}{g_{F,1}} - 1\right) \approx (1,518 \pm 0,031), \\
I_2 = J \left( \frac{g_J}{g_{F,2}} - 1\right) \approx (2,497 \pm 0,045).
\end{align}

Mit den nun gewonnenen Kernspins können die Isotope eindeutig unterschieden werden. Das $\textrm{Rb}^{87}$ besitzt laut Nuklidkarte einen Kernspin von $I = 3/2$ und kann dem Isotop 1 zugeordnet werden. Für $\textrm{Rb}^{85}$ gilt $I = 5/2$ und damit ist dies Isotop 2: \\

\begin{center}
Isotop 1: \quad $\textrm{Rb}^{87}$, \\
Isotop 2: \quad $\textrm{Rb}^{85}$. \\
\end{center}


\subsection{Bestimmung des Isotopenverhältnisses}

Um das Verhältnis der Isotope zu bestimmen, wird bei \SI{100}{kHz} ein Signalbild aufgezeichnet und die Amplituden der Rb-Resonanzen miteinander verglichen. Der große Peak ist dabei das Signal um das Nullmagnetfeld. \\

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{V21_f.png}
	\caption{Signalbild bei \SI{100}{kHz}. Aus dem Amplitudenverhältnis lässt sich das Isotopenverhältnis ablesen.}
\end{figure}

Aus der Abbildung lässt sich das folgende Verhältnis abschätzen: 
\begin{align}
\frac{N(\textrm{Rb}^{87})}{N(\textrm{Rb}^{85})}\approx 0,563.
\end{align}

Das natürliche Verhältnis dieser Isotope liegt bei ungefähr
\begin{align}
\frac{N(\textrm{Rb}^{87})}{N(\textrm{Rb}^{85})} \approx \frac{0,2783}{0,7217} \approx 0,386^{\footnotesize{2}}.
\end{align}

Man erkennt, dass die beiden Verhältnisse stark voneinander abweichen. Aufgrund der bisher jedoch sehr guten Resultate lässt sich vermuten, dass das berechnete Verhältnis relativ genau ist. Das bedeutet gleichzeitig, dass sich in der Dampfzelle nicht das natürliche Verhältnis befindet.


\subsection{Abschätzung des quadratischen Zeeman-Effekts}

Als nächstes soll untersucht werden, ob bei den im Experiment verwendeten Magnetfeldern der quadratische Zeeman-Effekt berücksichtigt werden muss. Dazu wird das größte erzeugte Magnetfeld von 
\begin{align}
B_1 &= \SI{164,48}{\mu T} \quad \textrm{sowie} \\
B_2 &= \SI{236,81}{\mu T}
\end{align}
in Gleichung Gl.(\ref{quad_zeeman}) eingesetzt. Der Wert für die Hyperfeinaufspaltung der beiden Isotope ist mit
\begin{align}
\Delta E_{Hy} (\textrm{Rb}^{87}) = 4,53 \cdot 10^{-24} \SI{}{J}, \\
\Delta E_{Hy} (\textrm{Rb}^{87}) = 2,01 \cdot 10^{-24} \SI{}{J}.
\end{align}
gegeben. Das bedeutet, dass an sich die Werte beider Isotope in derselben Größenordnung liegen. Dann folgt als Größenordnung für den quadratischen Zeeman-Effekt:
\begin{align}
g_{F}^2 \mu_B^2 B^2 \frac{1 - 2 M_F}{\Delta E_{Hy}} \sim \mathcal{O}(10^{-46}) \cdot \mathcal{O}(10^{-8}) \cdot \mathcal{O}(10^{24}) \sim \mathcal{O}(10^{-30}).
\end{align}
Der lineare Term hingegen liegt in einer Größenordnung von
\begin{align}
g_F \mu_B B \sim \mathcal{O}(10^{-23}) \cdot \mathcal{O}(10^{-4}) \sim \mathcal{O}(10^{-27}),
\end{align}
das heißt er ist knapp 3 Größenordnungen größer. Somit kann der quadratische Term in diesem Versuch vernachlässigt werden.


\subsection{Bestimmung des Isotopenverhältnisses $b(^{85}\textrm{Rb})/b(^{87}\textrm{Rb}) $}

Zum Schluss soll ein weiteres Mal das Isotopenverhältnis der beiden Rb-Isotope experimentell bestimmt werden, jedoch durch Modulation des Hochfrequenzsignals durch eine Rechteckspannung. Dadurch werden Oszillationen erzeugt, deren Schwingungsdauer spannungsabhängig ist. Für eine möglichst genaue Bestimmung wird über möglichst viele Peaks gemittelt. Die Messung wird bei der schon zuvor verwendeten Hochfrequenz von $f = \SI{100}{kHz}$ durchgeführt. \\
Auf der nachfolgenden Seite sind die experimentell aufgenommenen Schwingungsdauer in Abhängigkeit von der Modulationsspannung aufgetragen.Anschließend werden die Werte geplottet und ein Fit durchgeführt. Als Ausgleichskurve wird dabei für beide Isotope eine Hyperbelfunktion der Form
\begin{align}
g(x) = a + \frac{b}{x-c}
\end{align}
verwendet. Aus dem Quotient der $b$-Parameter bestimmt sich das Isotopenverhältnis.


\begin{table}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{l l l}
  \textrm{U / V} & \textrm{$T_1$ / ms} & \textrm{$T_1$ / ms} \\
  \hline
  2,0 & 2,15 & 3,34\\
  2,5 & 1,83 & 2,84\\
  3,0 & 1,45 & 2,39\\
  3,5 & 1,31 & 2,00\\
  4,0 & 1,20 & 1,72\\
  4,5 & 1,05 & 1,60\\
  5,0 & 0,94 & 1,41\\
  5,5 & 0,85 & 1,29\\
  6,0 & 0,78 & 1,12\\
  6,5 & 0,73 & 1,08
 \end{tabular}
  \caption{Aufgenommene Periodendauern der beiden Isotope bei einer Hochfrequenz von $f = \SI{100}{kHz}$.}
 \end{table}

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{V21_i.png}
	\caption{Aufgenommene Periodendauern in Abhängigkeit von der Modulationsspannung des Rechtecksignals für die beiden Isotope bei einer Hochfrequenz von $f = \SI{100}{kHz}$.}
\end{figure}

Als Augleichsfunktionen ergeben sich
\begin{align}
g_1(U) &= (-0,041 \pm 0,116) \textrm{ms} + \frac{(5,322 \pm 0,922)\textrm{ms $\cdot$ V}}{U - (-0,418 \pm 0,315)\textrm{V}}, \\
g_2(U) &= (-0,317 \pm 0,161) \textrm{ms} + \frac{(9,752 \pm 1,373) \textrm{ms $\cdot$ V}}{U - (-0,645 \pm 0,276) \textrm{V}}.
\end{align}

Bei der Berechnung des Isotopenverhältnis muss nun beachtet werden, dass die Landè-Faktoren sich reziprok zur Anstiegskonstanten verhalten. 
Damit kann nun das gesuchte verhältnis ermittelt werden. Zur Erinnerung sei nochmal erwähnt, dass es sich beim Isotop 1 um das $\textrm{Rb}^{87}$ und beim Isotop 2 um das $\textrm{Rb}^{85}$ handelt. Damit folgt als Verhältnis
\begin{align}
\frac{b(^{87}\textrm{Rb})}{b(^{85}\textrm{Rb})} = \frac{(9,752 \pm 0,276)}{(5,322 \pm 0,922)} \approx (1.83 \pm 0,12).
\end{align}
Im Vergleich zum theoretischen Wert von $\frac{b(^{87}\textrm{Rb})}{b(^{85}\textrm{Rb})} = 1,5$ weicht der experimentell ermittelte Wert ein wenig ab. Die Abweichung könnte eine andere Zusammensetzung der Rb-Anteile in der Dampfzelle gegenüber der Natur beduten, oder aber experimentell bedingte Unsicherheiten.


\section{Diskussion}

Das kompensierte vertikale Magnetfeld der Erde sowie die Horizontalkomponente des Erdmagnetfeldes liegen in ihrer Größenordnung von einigen \textrm{$\mu T$} in dem erwarteten Bereich. Außerdem konnte gezeigt werden, dass der quadratische Zeeman-Effekt in Hinblick auf diesen Versuch vernachlässigt werden kann, da die erzeugten Magnetfelder zu gering sind. Des Weiteren konnten die Landé-Faktoren und anschließend der Kernspin der beiden Isotope sehr präzise bestimmt werden. Aufgrund der ermittelten Kernspins war es möglich die Isotope zu identifizieren. Zu dem Isotopenverhältnis lässt sich sagen, dass dieses mit beiden Methoden (Abschnitt 4.4 und 4.6) gleichermaßen gut bestimmt werden kann. Die Abweichung vom theoretischen Ergebnis bzw. dem naturgegebenen Verhältnis kann damit begründet werden, dass sich in der Dampfzelle ein abweichendes Verhältnis der beiden Rb-Isotope befindet. Da beide Messungen mit demselben Ergebnis darauf hindeuten kann dies als verifiziert angesehen werden.




\section{Literaturverzeichnis}

1) Skript zum Versuch "V21 - Optisches Pumpen", TU Dortmund, \\
http://129.217.224.2/HOMEPAGE/PHYSIKER/MASTER/SKRIPT/V21n\_TeachSpin\_new.pdf \\

2) Verhältnis der Rb-Isotope, Interaktives Periodensystem der Elemente, \\ http://www.periodensystem.info/elemente/rubidium/

\end{document}